% Henri Menke, Michael Schmid, 2012 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung am 25.01.2013

\subsection{Chromatische Aberration und achromatische Korrektur}
Die Brechkraft ist:
%
\begin{align*}
	D(\lambda) &= \frac{1}{f(\lambda)} = (n(\lambda) - 1)\left(\underbrace{\frac{1}{r_1} - \frac{1}{r_2}}_{\varrho}\right)
\end{align*}
%
%
% 		Hier muss ein Bild rein !!!!!!!!!!
%

Durch die Dispersion werden Unterschiede in der Brechkraft bei verschiedenen Wellenlängen hervorgerufen.
%
\begin{align*}
	\Delta D &= \left(n_F-n_C\right)\varrho
\end{align*}
%
für $i$ Linsen:
%
\begin{align*}
	\Delta D_i &= \left(n_{Fi}-n_{Ci}\right)\varrho_i \\
	f(\lambda_d) &= \frac{1}{\left(n_d(\lambda_d) -1 \right) \varrho_d} \\
	\implies \Delta D_i &= \underbrace{\frac{n_{Fi} - n_{Ci}}{\left(n_{di} -1\right)}}_{\equiv \frac{1}{\nu_{di}}} \frac{1}{f_{di}} = \frac{1}{\nu_{di} f_{di}}
\end{align*}
%
Hierbei ist $\nu_{di}$ die \acct{Abbe-Zahl}, für diese gilt:
%
\begin{align*}
	\frac{1}{\nu_d} &= \frac{n_F - n_C}{n_d -1}
\end{align*}
%
Große Abbe Zahlen stehen für Gläser mit kleiner Dispersion.

\begin{example*}
	\begin{itemize}
		\item Kronglas (Fensterglas), Schott BK7, Abbezahl $64.2$, $n_d = 1.517$
		\item Flintglas (hochdispersiv), Schott F2, Abbezahl $36.1$, $n_d = 1.624$
	\end{itemize}
\end{example*}
Ein Abbediagramm sieht wie folgt aus:
%
%		Hire muss ein Bild rein !!!!!!!
%

\begin{notice*}
	Gläser genormt und nummeriert:
	\begin{itemize}
		\item BK7: 517642
		%
		\begin{align*}
			n_d &= 1.517 \\
			\nu_d &= 64.2
		\end{align*}
		% 
\item F2: 624361
		%
		\begin{align*}
			n_d &= 1.624 \\
			\nu_d &= 36.1
		\end{align*}
		% 
	\end{itemize}
\end{notice*}

\begin{description}
	\item{Achromat:} \index{Achromat} Linsendublett (Joseph Fraunhofer)
	%
	%		Hir muss ein Bild rein !!!!!!!!1
	%
\end{description}

Die sogenannte Achromasiebedingung fordert, dass die Brechkräfte des kombinierten Linsensystems für zwei Wellenlänge (blau: F, rot: C) gleich sind:
%
\begin{align*}
	D_C &\stackrel{!}{=} D_F \\
	D_{C1} + D_{C2} &= D_{F1} + D_{F2} \\ 
	\Delta D_2 + \Delta D_1 &= D_{C1} - D_{F1} + D_{C2} - D_{F2} = 0 \\
	\frac{1}{\nu_{d1} f_{d1}} + \frac{1}{\nu_{d2} f_{d2}} &= 0 
\end{align*}
%
\acct{Fraunhofer Achromasiebedingung}:
%
\begin{align*}
	\boxed{ \nu_{d1} f_{d1} + \nu_{d2} f_{d2} = 0 }
\end{align*}
%
Da Abbezahlen positiv sind, führt die Achromasiebedingung zwingend dazu, dass eine positive Brennweite (Sammellinse) mit einer negativen Brennweite (Zerstreuungslinse) kombiniert werden muss.
%
%		Hire muss ein Bild rein !!!!!!!!!
%

Mit dem 2-linsigen Achromaten erreicht man bereits eine Reduktion der chromatische Aberration um Faktor 5 bis 10. Bei rein reflektierten Systemen (Spiegelteleskop) tritt keinerlei chromatische Aberration auf, da $\theta_{e} = \theta_{r}$ unabhängig von der Wellenlänge ist. Daher sind moderne Lithographiesysteme reflektiv.

\subsection{Monochromatische Linsenfehler (Seidel- Aberrationen)}
Aberrationen erster Ordnung >>triviale Abberationen<<, z.B.: die Defokussierung
%
%		Hier muss ein Bild rein
%

Abberationen dritter Ordnung sind:
\begin{itemize}
	\item Koma
	\item Astigmatismus
	\item Bildfeldwölbung
	\item Kissen, bzw. Tonnenförmige Verzeichnung
	\item sphärische Aberrationen $\sim x^4$
\end{itemize}

\begin{example*}
	Koma: bei Einfall schiefer Lichtbündel
	%
	%		Hier muss ein Bild rein !!!!1
	%
\end{example*}

\minisec{sphärische Aberration}
%
%			Bild !!!!!!!!!
%

Abhilfe durch Nutzung von Assphären/parabolischen Oberflächenform.

\minisec{Astigmatismus}
Bei schräg eingebauten Linsen oder schräg eingebauten Glasplatten. Symmetriebruch zwischen $x$-$z$ und $y$-$z$ Ebene
%
%		Hier muss ein Bild rein!!!!!!!!1
%


\minisec{Verzeichnung}
%
%		Hier muss ein Bild rein!!!!!!!!
%

\minisec{Bildfeldwölbung}
%
%		Hier muss ein Bild rein!!!!!!!!1
%